【食到絕種】「海知了」鮮甜過龍蝦 無人工養殖勁矜貴

青島民眾到沿海沙灘挖掘「海知了」，究竟這種4年前重現當地海域的海洋生物，是否屬於受保護的物種呢？味道又如何？黃海水產研究所的專家周麗青解釋疑團。

經專家鑑定，「海知了」的學名正如網民所稱的「解放眉足蟹」，在山東，最先發現牠的地方是煙台，後來是日照，最近才在青島的海域上發現。周麗青說：「我在日照看到的是整個鰲是黑色的，這邊的旁邊發白，這是雌性的，像是生殖器還有游泳足，都是雌性所特有的。」
專家認為，這種「解放眉足蟹」實際上存活的範圍較窄，並對其棲息的沙灘有重要的生態意義，是一種介於蝦和蟹之間的珍貴海洋生物。她說：「一般都是位於低潮區的細沙這樣的地方，生存比較好一些，牠對低潮區的細沙起到了疏鬆清潔的作用，由於牠的營養價值比較好，村民對牠就有大量的採挖，連續多年這種地毯式挖掘，使得解放眉足蟹的資源量就下降了很多，像在日照下降了70%多。」

「解放眉足蟹」與普通的對蝦、梭子蟹不同，成熟期至少要2年，被端上餐桌的解放眉足蟹都是在3歲以上，因此解放眉足蟹資源一旦被破壞，就很難修復。周麗青解釋：「像低齡的1到2齡的解放眉足蟹也遭到了很大的傷害，使得整個種群面臨滅絕的危險，而且牠對生態環境是有修復作用的，所以儘管美味，還是建議大家，不要去採挖。」

網民指，經煎炒過後，「海知了」入口香脆無比，鮮美異常，含有豐富鈣磷鉀等礦物質，肉質比螃蟹、龍蝦還要鮮美，所以極為珍貴，近年來價格更有接近龍蝦之勢。如今，海知了已經非常稀少，普通的海鮮餐館已經不再售賣這道美食，也只有在一些日照大型的酒店還能看到，但價格一般都很昂貴。即使如此，海知了仍舊供不應求，市場需求越來越大，但海知了無法人工養殖，現在海知了越來越少了。